\documentclass{jsarticle}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath, bm}
\title{物理数学演習II 確認問題 Vol. 13}
\newcommand{\sgn}{\text{sgn}}
\begin{document}
\maketitle

レヴィ=チヴィタ(Levi-Civita)のイプシロン記号$\epsilon$は、次のように定義される数である。
\begin{equation*}
  \epsilon_{ijk} = \begin{cases} 1 & (ijk\text{が}123\text{の偶置換})\\
    -1 & (ijk\text{が}123\text{の奇置換})\\
    0 & \text{otherwise}
  \end{cases}
\end{equation*}
具体的には、$\epsilon_{123} = \epsilon_{231} = 1, \ \epsilon_{213} = \epsilon_{312} = -1,\ \epsilon_{112} = \epsilon_{222} = 0$などとなる。
% この数を用いれば、$3\times 3$行列$A$の行列式は次のように書ける。
% \begin{equation*}
%   \det
%   \begin{pmatrix}
%     A_{11} & A_{12} & A_{13} \\
%     A_{21} & A_{22} & A_{23} \\
%     A_{31} & A_{32} & A_{33}
%   \end{pmatrix}
%   = 
% \end{equation*}

\begin{enumerate}[(1)]
\item $n\times n$行列$A$の行列式$\det A$の定義をかけ。ただし置換$n$文字の置換$\sigma$の符号は$\sgn(\sigma)$とする。
\item $n=3$のとき、$\det A$を$\epsilon_{ijk}$と行列の成分$A_{1i},A_{2j},A_{3k}$を用いて表せ。（Einsteinの規約を使うこと）
\item $\epsilon_{ijk}$は、ある正規直交基底$\bm{e}_i(i = 1,2,3)$を用いて次のように書けることを示せ。
  \begin{equation*}
    \epsilon_{ijk} = \det \left [ \bm{e}_i \ \bm{e}_j \ \bm{e}_k ] \right.
  \end{equation*}
\item 前問の結果を用い、イプシロン記号の積$\epsilon_{ijk}\epsilon_{pqr}$を計算し、その後
  \begin{equation}
    \label{eq:epsilon-tensor-sum-prop}
    \epsilon_{ijk}\epsilon_{pqk} = \delta_{ip}\delta_{jq} - \delta_{iq}\delta_{jp}
  \end{equation}
  が成立することを示せ。
\item 式\eqref{eq:epsilon-tensor-sum-prop}を用いることで、$\nabla \times (\nabla \times \bm{A}) = \nabla(\nabla \cdot \bm{A}) - \nabla^2 \bm{A}$となることを示せ。
\end{enumerate}
\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
